\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji dan syukur penulis panjatkan ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa, karena atas rahmat dan
karunia-Nya penulis dapat menyelesaikan laporan tugas akhir ini dengan baik.

Laporan tugas akhir ini disusun dengan tujuan untuk merancang arsitektur multitenant berbasis
\textit{shared database} dan \textit{shared schema} sebagai solusi dalam meningkatkan efisiensi
infrastruktur serta mendukung proses \textit{provisioning} tenant pada platform manajemen aset,
inventori, dan rental. Latar belakang penelitian ini didasarkan pada permasalahan pengelolaan
sistem multi organisasi yang masih banyak menggunakan pendekatan non multitenant, sehingga
menimbulkan keterbatasan dalam skalabilitas, kompleksitas operasional, serta efisiensi penggunaan
sumber daya.

Dalam proses penyusunan tugas akhir ini, penulis memperoleh banyak bantuan, bimbingan, dan
dukungan dari berbagai pihak. Oleh karena itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
  \item Dr.~Eng.~Jati H.~Husen, S.T., M.Eng. selaku pembimbing yang telah memberikan arahan,
    masukan, dan bimbingan selama proses penyusunan tugas akhir.
  \item Muhammad, S.T. selaku pembimbing yang telah memberikan arahan, masukan, dan bimbingan
    selama proses penyusunan tugas akhir.
  \item Pihak Program Studi dan Fakultas yang telah memberikan fasilitas dan dukungan akademik.
  \item Keluarga dan orang terdekat yang senantiasa memberikan doa dan dukungan moral.
  \item Rekan-rekan yang telah membantu baik secara langsung maupun tidak langsung dalam proses
    penyusunan laporan ini.
\end{enumerate}

Penulis berharap laporan tugas akhir ini dapat memberikan manfaat, baik sebagai referensi akademik
maupun sebagai dasar pengembangan sistem multitenant pada platform multi organisasi di masa
mendatang.

Penulis menyadari bahwa laporan tugas akhir ini masih memiliki berbagai kekurangan. Oleh karena
itu, penulis memohon maaf atas segala keterbatasan yang terdapat dalam penulisan ini serta
mengharapkan kritik dan saran yang membangun untuk perbaikan di masa yang akan datang.

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
  Bandung, 07 April 2026 \\[1cm]
  \textbf{Indra Mahesa}
\end{flushright}

\chapter*{UCAPAN TERIMA KASIH}
\addcontentsline{toc}{chapter}{UCAPAN TERIMA KASIH}

Penulis mengucapkan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada seluruh pihak yang telah memberikan
bantuan, dukungan, serta kontribusi dalam proses penyusunan tugas akhir ini.

\begin{enumerate}
  \item Dr.~Eng.~Jati H.~Husen, S.T., M.Eng. selaku dosen pembimbing yang telah memberikan
    arahan, bimbingan, serta masukan yang konstruktif selama proses penelitian dan penyusunan
    tugas akhir.
  \item Muhammad, S.T. selaku dosen pembimbing yang telah memberikan bimbingan, dukungan, dan
    saran dalam penyusunan tugas akhir ini.
  \item Pihak Program Studi Sarjana Rekayasa Perangkat Lunak, Fakultas Informatika, Universitas
    Telkom yang telah memberikan dukungan akademik dan fasilitas selama masa studi.
  \item Keluarga penulis yang selalu memberikan doa, dukungan, dan motivasi sehingga penulis
    dapat menyelesaikan tugas akhir ini.
  \item Rekan-rekan yang telah memberikan bantuan, diskusi, serta dukungan selama proses
    penyusunan tugas akhir.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa penyusunan tugas akhir ini tidak terlepas dari bantuan berbagai pihak.
Oleh karena itu, penulis sangat menghargai segala bentuk dukungan yang telah diberikan.
